\begin{theorem}[признак Абеля]\slashns
	
	$f,g \in C[a,+\infty)$
	
	\begin{enumerate}
		\item $\int\limits_a^{+\infty} f(x) \, dx$ --сходится
		\item $\abs{g(x)} \le K \;\; \forall x > a$
		\item $g$ монотонна
	\end{enumerate}
	
	Из этого всего следует, что $\int\limits_a^{+\infty} fg$ сходится
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Будем доказывать через Дирихле.
	
	$g$ монотонна и ограничена $\implies \exists A:= \lim\limits_{x \to +\infty} g(x)$ и $\abs{A} \le K$
	
	$\widetilde{g}(x) := g(x) - A$ монотонна и стремится к $0$ на бесконечности.
	
	$\int\limits_a^{+\infty} f(x)\,dx$  сходится $\implies \exists$ конечный $\lim\limits_{y \to +\infty} \int\limits_a^y f(x)\, dx \implies \int\limits_a^y f(x)\, dx$ ограничена в окрестности $+\infty$ (т.е. при $y \ge b$).
	
	Но при $y \in [a,b]$ она ограничена, т.к. непрерывна.
	
	Т.е. показали, что $f$ и $\widetilde{g}$ удовлетворяют условию принципа Дирихле.
	
	$\implies \int\limits_a^{+\infty} f(x) \widetilde{g}(x)\, dx$ -- сходится
	
	$fg = fA+f\widetilde{g}$ и $\int\limits_a^{+\infty} fg = \int\limits_a^{+\infty} fA + \int\limits_a^{+\infty} f\widetilde{g}$
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	$f, g \in C[a,+\infty)$ и $f$ периодична с периодом $T$.
	
	$g$ монотонна и стремится к $0$ на бесконечности, и $\int\limits_a^{+\infty} \abs{g(x)}\, dx$ расходится.
	
	Тогда $\int\limits_a^{+\infty}f(x) g(x)\, dx$ сходится $\iff \int\limits_a^{a+T} f(x)\, dx= 0$
\end{consequence}
\begin{proof}\slashns
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$F(y) := \int\limits_a^y f(x) \, dx = \int\limits_{a+kT}^y f(x) \, dx = \int\limits_{a}^{y-kT} f(x) \, dx$
	
	$a \le y - kT \le a+ T$.
	
	Т.е. множество значение $F(y)$ при $y \in \R$ и множество значений $F(y)$ при $y \in [a,a+T]$ совпадает.
	
	Но $F$ непрерывна $\implies$ ограничена на $[a,a+T]$
	
	$\implies F$ ограничена на $\R$
	
	$\implies$ по принципу Дирихле $\int\limits_a^{+\infty}f(x)g(x)\, dx$ сходится.
	
	``$\implies$''
	
	Докажем, что если $\int\limits_a^{a+T} f(x)\, dx =:A\ne 0$, то $\int\limits_a^{+\infty} fg$ расходится.
	
	$\tilde{f}(x):= f(x) - \frac{A}{T}$ -- периодическая.
	
	$\int\limits_a^{a+T} \tilde{f} = \int\limits_a^{a+T} f - \int\limits_a^{a+T} \frac{A}{T} = A-A = 0$. 
	
	Значит, $\int\limits_a^{+\infty} \tilde{f}g$ сходится. 
	
	Но $\int\limits_a^{+\infty} fg = \int\limits_a^{+\infty} \tilde{f}g + A\int\limits_a^{+\infty}g$
	
	Получили, что одно слагаемое сходится, а другое расходится(т.к. хвост знакопостоянен, а $\int\limits_a^{+\infty} \abs{g}$ расходится и $g$ монотонна)
	
	
\end{proof}

\begin{example}\slashns
	
	$\int\limits_1^{+\infty} \frac{\sin x}{x^p} \, dx$
	
	Случай 1.
	
	$p  > 1 \;\; \frac{\abs{\sin x}}{x^p} \le \frac{1}{x^p} \;\; \int\limits_1^{+\infty} \frac{dx}{x^p}$ сходится
	
	$\implies \int\limits_a^{+\infty} \frac{\sin x}{x^p}\, dx$ -- абсолютно сходится.
	
	Случай 2.
	
	$0 < p \le 1$
	
	$\sin x$ -- периодическая функция $\int\limits_0^{2\pi} \sin x\, dx = 0$
	
	$\frac{1}{x^p} \to 0$ и монотонна. 
	
	$\implies $ по следствию признака Дирихле $\int\limits_1^{+\infty} \frac{\sin x}{x^p} \, dx$ сходится.
	
	Покажем, что в этом случае нет абсолютной сходимости.
	
	$\abs{\sin x}$ -- периодическая функция $\int\limits_0^{2\pi} \abs{\sin(x)}\, dx \ne 0$
	
	$\int\limits_1^{+\infty} \frac{\abs{\sin(x)}}{x^p}$ сходится $\iff \int\limits_1^{+\infty} \frac{dx}{x^p}$ сходится $\iff p > 1$
	
	(Т.к. если $\int\limits_1^{+\infty} \frac{dx}{x^p}$ сходится, то пользуемся $0 \le \abs{\sin x} \le 1$, если же расходится, то есть следствие из признака Дирихле)
	
	$\implies$ нет абсолютной сходимости.
	
	Случай 3.
	
	$p \le 0$
	
	Воспользуемся критерием Коши.
	
	$\int\limits_{\pi/6+2\pi k}^{5\pi/6 + 2\pi k} \frac{\sin x}{x^p} \,dx \ge \int\limits_{\pi/6+2\pi k}^{5\pi/6 + 2\pi k} \frac{1/2}{x^p} \,dx \ge \int\limits_{\pi/6+2\pi k}^{5\pi/6 + 2\pi k} \frac{1}{2} \,dx = \frac{\pi}{3}$
	
	$\implies$ нет сходимости.
\end{example}

\Section{6. Метрические и нормированные пространства}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S 1. Открытые и замкнутые множества}

\begin{definition}\slashns
	
	$(X, \rho)$	-- метрическое пространство, если $\rho : X \times X \to \R$
	
	\begin{enumerate}
		\item $\rho(x,y) \ge 0$ и $\rho(x,y) =0 \iff x = y$
		\item $\rho(x,y) = \rho(y,x)$
		\item $\rho(x, z) \le \rho(x,y) + \rho(y, z)$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\R \;\; \rho(x,y) = \abs{x-y}$
		\item $\R^{2} \;\; \rho(x,y)$ -- длина отрезка $xy$.
		\item $X \;\; \rho(x,y) = \begin{cases}
		0 & \text{ если } x = y\\
		1 & \text{ если } x \ne y\\
		\end{cases}$
		
		\item Множество -- сфера. Расстояние -- дуги. 
		
		\item Манхэттенская метрика. $\R^{2} \;\; x = (x_1, x_2)\;\; y = (y_1, y_2)$
		
		$\rho (x, y) = \abs{x_1-y_1} + \abs{x_2 - y_2}$
		
		\item Французская железнодорожная метрика. Есть город Париж и радиальные дороги от него. Больше никто никак между собой не связан.
		
		Если $A$ и $B$ лежат на одном луче, то $\rho(A,B) = AB$
		
		Если $A$ и $B$ лежат на разных лучах, то $\rho(A,B) = AP+ BP$
		
		Упражнение -- проверить, что это метрика.
	\end{enumerate}	
\end{example}

\begin{definition}\slashns
	
	Открытый шар радиуса $r$ с центром в точке $a$ $B_r(a) = \{x \in X : \; \rho(x, a) < r\}$.
	
	Замкнутый шар радиуса $r$ с центром в точке $a$ $\overline{B}_r(a) = \{x \in X : \; \rho(x, a) \le r\}$
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $B_{r_1}(a) \cap B_{r_2}(a) = B_{\min \{r_1, r_2\}}(a)$
		\item Если $a \ne b$, то $\exists r > 0$
		
		$B_r(a) \cap B_r(b) = \emptyset$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			Возьмем радиус $r:= \frac{\rho(a,b)}{3}$. Он подходит.
			
			От противного. Пусть пересекаются, т.е. $x \in B_r(a) \cap B_r(b)$
			
			$\implies \rho(x,a) < r, \; \rho(x,b) < r \implies \rho(a,b) \le \rho(x,a)+\rho(x,b) < 2r = \frac23 \rho(a,b)$
			
			Получили противоречие.
		\end{proof}
	\end{enumerate}	
\end{properties}

\begin{definition}\slashns
	
	$A \subset X$ -- метрическое пространство.
	
	$a \in A$ -- внутренняя точка, если $\exists r > 0$, т.ч. $B_r(a) \subset A$	
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Множество называется открытым, если все его точки внутренние.
\end{definition}


\begin{properties}[открытых множеств]\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset, X$ -- открытые множества.
		\item Объединение любого количества открытых множеств открыто.
		\item Пересечение конечного числа открытых множеств открыто.
		\item $B_r(a)$ -- открытое множество.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\slashns
	
	
	\begin{itemize}
		\item[2.] $A_{\alpha}$ -- открытые, $\alpha \in I$.
		
		$A:= \bigcup\limits_{\alpha\in I} A_{\alpha}$.
		
		Возьмем $a \in A$, тогда $\exists \beta \in I \;\;\; a \in A_{\beta}$
		
		$A_{\beta}$ открытое $\implies \exists r > 0 \;\; B_r(a) \subset A_{\beta} \subset A$
		
		\item[3.] $A_1,A_2,...,A_n$ -- открытые. $A:= \bigcap\limits_{k=1}^n A_k$
		
		Возьмем $a \in A \implies a \in A_k \;\; \forall k = 1,..,n$
		
		$A_k$ -- открытое $\implies \exists r_k > 0 \;\; B_{r_k}(a) \subset A_k$
		
		$r:= \min\{r_1, r_2,...,r_n\} > 0 \;\;\; B_r(a) \subset B_{r_k}(a) \subset A_k$
		
		$\implies B_r(a) \subset \bigcap\limits_{k=1}^n A_k = A$
		
		\item[4.] Пусть $x \in B_r(a)$
		
		Возьмем $\tilde{r} := r - \rho(x, a) > 0$
		
		Проверим, что $B_{\tilde{r}}(x) \subset B_r(a)$.
		
		Возьмем $y \in B_{\tilde{r}} (x) \implies \rho(y,x) < \tilde{r} = r - \rho(x, a)$
		
		$\rho(y,a) \le \rho(y,x) + \rho(x,a) < \tilde{r} + \rho(x,a) = r$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	Конечность в третьем свойстве существенна.
	
	$A_n = (-\frac1n, \frac1n)$
	
	$\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} (-\frac1n, \frac1n) = \{0\}$
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Внутренность множества $int \,A $ -- множество всех внутренних точек $A$
	
	(другое обозначение -- $ \mathring{A}$)
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $int\, A \subset A$
		\item $int\, A$ -- объединение всех открытых множеств, содержащихся в $A$.
		\item $int\, A$ -- открытое множество.
		\item $int\, A = A \iff A$ открыто
		\item $A \subset B \implies int \,A \subset int \,B$
		\item $int\,(A\cap B) = int \, A \cap int \, B$
		\item $int\, (int\, A) = int\,A$
	\end{enumerate}
\end{properties}
\begin{proof}\slashns
	
	\begin{itemize}
		\item[2.] $G:= \bigcup\limits_{\alpha \in I} U_{\alpha}$, где $U_\alpha$ -- открытое из $A$.
		
		Надо доказать, что $int\,A = G$
		
		``$\supset$'' 
		
		Берем $x \in G \implies x \in U_{\alpha} \subset A \implies \exists r > 0 \;:\;\; B_r(x) \subset U_{\alpha} \subset A$
		
		$\implies x$ -- внутренняя точка $\implies x \in int\, A$
		
		``$\subset$''
		
		Берем $x \in int\, A \implies \exists r > 0 \;\; B_r(x) \subset A$
		
		$B_r(x)$ -- открытое множество, которое содержится в $A$ и содержит $x$.
		
		$\implies x \in G$.
		
		\item[3.] По пункту 2 $int\, A$ -- объединение открытых множеств $\implies$ открыто
		
		\item[4.] ``$\implies$'' 
		
		$int \, A$ открыто по пункту 3 $\implies A$ открыто.
		
		``$\Longleftarrow$''
		
		$A$ открыто $\implies$ все точки внутренние $\implies int\,A=A$.
		
		\item[6.] ``$\subset$''
		
		$A \cap B \subset A \;\; int \, (A\cap B) \subset int\, A$
		
		$A \cap B \subset B \;\; int \, (A\cap B) \subset int\, B$
		
		$\implies int \, (A\cap B) \subset int\,A \cap int \, B$
		
		``$\supset$''
		 
		$x \in int \, A \cap int\,B \implies x\in int\,A \;,\; x\in int \, B \implies B_{r_1}(x) \subset A, \;\; B_{r_2}(x) \subset B$
		
		$\implies B_{\min\{r_1, r_2\}}(x) \subset A \cap B \implies x \in int \, (A\cap B)$
		
		\item[7.] $int\, A$ открыто $\implies int\,(int\, A) = int\,A$  по пункту 4.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	Замкнутое множество. 
	
	$A \subset X$ -- замкнутое, если $X\setminus A$ -- открытое.	
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\emptyset, \; X$ -- замкнутое.
		\item Пересечение любого семейства замкнутых множеств -- замкнуто.
		\item Объединение конечного числа замкнутых множеств замкнуто.
		\item $\overline{B}_r(a)$ -- замкнутое множество.
	\end{enumerate}	
\end{properties}
\begin{proof}\slashns
	
	\begin{itemize}
		\item[2.] $A_{\alpha} \implies X\setminus A_{\alpha} =: B_{\alpha}$ -- открытое.
		
		$\implies B:= \bigcup B_{\alpha}$ -- открыто
		
		$X\setminus B = \bigcap(X\setminus B_{\alpha}) = \bigcap A_{\alpha}$ -- замкнуто.
		
		\item[3.] $X\setminus \bigcap\limits_{k=1}^{n} (X\setminus A_k)$ -- открыто.
		
		\item[4.] $X\setminus \overline{B}_r(a) = \{x \in X: \; \rho(x,a) > r\}$ -- открыто?
		
		Возьмем $x \in X\setminus \overline{B}_r(a)$
		
		$\tilde{r}:=\rho(x, a) - r$
		
		$B_{\tilde{r}}(x) \cap \overline{B}_r(a) = \emptyset$
		
		От противного. Пусть $y \in B_{\tilde{r}}(x) \cap \overline{B}_r(a) \implies$
		
		$\rho(y,x) < \tilde{r}$ и $\rho(y,a) \le r$
		
		$\implies \rho(x,a) \le \rho(x,y) + \rho(y,a) < \tilde{r} + r = \rho(x,a)$
		
		Противоречие.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	В пункте 3 существенна конечность.
	
	$\R \;\; A_n=[-1+\frac1n, 1-\frac1n]$
	
	$\bigcup\limits_{n=1}^{+\infty} A_n= (-1,1)$ -- не является замкнутым.
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Замыкание множества $A$ -- $Cl \, A \;$ (другое обозначение -- $\; \overline{A}$)
	
	
	-- пересечение всех замкнутых множеств, содержащих $A$.
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $A \subset Cl \, A$
		\item $Cl \, A$ -- замкнутое множество
		\item $Cl\, A = A \iff A$ -- замкнуто
		\item $A \subset B \implies Cl\, A \subset Cl\,B$
		\item $Cl\,(A\cup B) = Cl\,A\cup Cl\, B$
		\item $Cl\,(Cl\,A) = Cl\,A$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}\slashns
	
	$Cl\, A = X \setminus int \, (X\setminus A)$
\end{theorem}

\begin{proof}(теоремы)\slashns
	
	$X \setminus Cl \, A = int \, (X \setminus A)$
	
	$int\,(X\setminus A) = \bigcup\limits_{\alpha} U_{\alpha}$, где $U_{\alpha} \subset X\setminus A$ и открыт.
	
	$X \setminus int \, (X\setminus A) = X \setminus \bigcup\limits_{\alpha} U_{\alpha} = \bigcap\limits_{\alpha} (X\setminus U_{\alpha}) = Cl\, A$
	
	$X \setminus U_{\alpha} \supset A$ и замкнуто. 
\end{proof}

\begin{proof}(свойств)\slashns
	
	\begin{itemize}
		\item[3.] $Cl \, A = A \iff X\setminus A = X\setminus Cl\,A \;\;(= int \, (X\setminus A))$
		
		$\iff X\setminus A = int \, (X\setminus A) \iff X\setminus A$ -- открыто $\iff A$ замкнуто.
		
		\item[4.] $A \subset B \implies X\setminus B \subset X\setminus A \implies int \, (X\setminus B) \subset int \, (X\setminus A)$
		
		$\implies X \setminus int \, (X\setminus A) \subset X\setminus int \,(X\setminus B)$
		
		$\implies Cl\, A \subset Cl\,B$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{example}[в $\R$]\slashns
	
	$int \, [0,1] = (0,1)$
	
	$Cl \, (0,1] = [0,1]$
	
	$int \, \Q = \emptyset$
	
	$Cl \, \Q = \R$
\end{example}

Упражнение. $A, \;\;\; int\,(Cl\,(int\, (Cl\,...(A)...)))$. Какое количество различных множеств таким образом может быть получено?

\begin{theorem}\slashns
	
	$a\in Cl\, A \iff \forall r > 0 \;\; B_r(a)\cap A \ne \emptyset$
	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	Пусть для некоторого $r > 0 \;\; B_r(a)\cap A = \emptyset$
	
	$\implies a \notin A$ и $B_r(a) \subset X\setminus A \implies a$ -- внутренняя точка $X\setminus A$
	
	$\implies a \in int \,(X\setminus A) \implies a\notin X\setminus int \,(X\setminus A) = Cl\, A$
	
	Противоречие.
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Пусть $a\notin Cl \, A = \bigcap\limits_{\alpha} F_{\alpha}$, где $F_{\alpha}$ -- замкнуто и $\supset A$
	
	$\implies$ существует $\beta$, что $a\notin F_{\beta} \supset A \implies a \in X\setminus F_{\beta}$ -- открыто.
	
	$\implies $ возьмем $r > 0$, т.ч. $B_r(a)\subset X\setminus F_{\beta} \subset X\setminus A$
	
	$\implies B_r(a)\cap A = \emptyset$
	
	Получили противоречие.
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	$A \subset X$ и $U$ -- открытое множество, $U\cap A = \emptyset$
	
	Тогда $U \cap Cl\, A = \emptyset$
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	Если $x \in U \cap Cl\,A$, то $x \in U$ -- открытое
	
	$\implies$ для некоторого $r > 0 \;\; B_r(x)\subset U$
	
	$\implies B_r(x)\cap A = \emptyset \implies x \notin Cl \, A$
	
	Противоречие.
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	Проколотая окрестность точки -- шарик без центра.
	
	$\mathring{B}_r(a) = B_r(a) \setminus \{a\}$
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$A\subset X \;\; a$ -- предельная точка, если в любой проколотой окрестности точки $a$ есть точка из $A$. 
\end{definition}

\begin{definition}[Обозначения]\slashns
	
	$A'$ -- множество предельных точек $A$.
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $Cl \, A = A \cup A'$
		\item $A\subset B \implies A' \subset B'$
		\item $(A\cup B)' = A' \cup B'$
		\item $A$ -- замкнутое $\iff A' \subset A$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{itemize}
		\item[1.] $a \in Cl \, A \iff \forall r > 0 \;\; B_r(a)\cap A \ne \emptyset$
		
		
		$\iff \Bigg[\begin{matrix}
		a \in A & \\
		a\notin A & \mathring{B}_r(a) \cap A \ne \emptyset \;\; \forall r > 0
		\end{matrix}
		$
		
		$\iff \Bigg[\begin{matrix}
		a \in A \\
		a\notin A \text{, но } a\in A'
		\end{matrix}
		$
		\item[2.] Пусть $a\in A'$. Тогда $\mathring{B}_r(a) \cap A \ne \emptyset \;\; \forall r > 0$
		
		но $A\subset B \implies \mathring{B}_r(a) \cap B \ne \emptyset \;\; \forall r > 0 \implies a \in B'$
		
		\item[3.] $A \subset A\cup B \implies A' \subset (A\cup B)'$
		
		$B \subset A\cup B \implies B' \subset (A\cup B)'$
		
		$\implies A'\cup B' \subset (A\cup B)'$
		
		Обратное включение.
		
		Возьмем $x \in (A\cup B)'$. Пусть $x\notin A'$
		
		$\implies \exists r > 0 \;\; \mathring{B}_r(x)\cap A = \emptyset$
		
		Но $\mathring{B}_r(x) \cap (A \cup B) \ne \emptyset$
		
		$\implies \mathring{B}_r(x) \cap B \ne \emptyset \implies \forall R \ge r \;\; \mathring{B}_R(x) \cap B \ne \emptyset$
		
		Заметим, что сие верно и для радиусов, меньших $r$. Ведь для всех меньших радиусов будет верно $\mathring{B}_r(x)\cap A = \emptyset$. А значит, для них можно провести те же рассуждения. 
		
		\item[4.] $A$ -- замкнутое $\iff A = Cl \, A$. ($=A\cup A'$)
		
		$\iff A = A \cup A' \iff A' \subset A$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$a \in A' \iff \forall r > 0 \;\; B_r(a)$ содержит бесконечное множество точек из $A$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	$a \in A' \implies \forall r > 0 \;\; \mathring{B}_r(a)\cap A \ne \emptyset$
	
	$\exists a\ne x_1 \in \mathring{B}_r(a) \cap A \implies r >\rho(x_1, a) > 0$. Пусть $\rho(x_1, a) = r_1$.
	
	$\implies \mathring{B}_{r_1}(a) \cap A \ne \emptyset \implies \exists x_2 \in \mathring{B}_{r_1}(a) \cap A$ и $x_1 \ne x$.
	
	$r_2:= \rho(a, x_2)$
	
	Ну и делаем так далее.
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	Возьмем $B_r(a)$. $B_r(a) \cap A$ содержит бесконечно много точек. 
	
	$\implies \mathring{B}_r(a)\cap A$ содержит бесконечно много точек, т.к. выкинули одну точку.
	
	$\implies \mathring{B}_r(a) \cap A \ne \emptyset \implies a$ -- предельная точка.
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	Конечное множество не содержит предельных точек. 
\end{consequence}

\begin{remark}\slashns
	
	Можно было выбирать последовательность $x_n$, что $\lim\limits_{n \to \infty} \rho(x_n, a) = 0$ и $\rho(x_n,a) \, \downarrow$
	
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	$(X, \rho)$ -- метрическое пространство. $Y\subset X$.
	
	
	$(Y, \tilde{\rho})$ -- подпространство метрического пространства $X$.
	
	$\tilde{\rho} = \rho \Big|_{Y\times Y}$
\end{definition}

\begin{theorem}[об открытых и замкнутых множествах в подпространстве]\slashns
	
	
	$(X, \rho)$ -- метрическое пространство, $Y$ -- подпространство. Тогда
	
	\begin{enumerate}
		\item $A\subset Y$ -- открыто в $Y \iff \exists G \;$ -- открытое в $X$ множество, т.ч. $A = G\cap Y$
		\item $A\subset Y$ -- замкнуто в $Y \iff \exists F \;$ -- замкнутое в $X$ множество, т.ч. $A = F\cap Y$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item ``$\implies$'' 
		
		$A$ -- открыто в $Y$. 
		
		$\forall a \in A \;\;\exists r(a) > 0 \;\; B_{r(a)}^Y(a) \subset A$
		
		$A = \bigcup\limits_{a\in A} B_{r(a)}^Y(a) \subset \bigcup\limits_{a\in A} B_{r(a)}^X(a) =: G$ -- открыто в $X$.
		
		Это то самое $G$, которое нам надо.
		
		$B_{r(a)}^Y(a) = B_{r(a)}^X(a) \cap Y$
		
		$A = A \cap Y = \bigcup\limits_{a \in A} (B_{r(a)}^X(a) \cap Y) = G \cap Y$
		
		``$\Longleftarrow$''
		
		Пусть $A = G \cap Y $. Возьмем $a \in A$, тогда
		
		$a \in G$ -- открыто в $X \implies \exists r > 0 \;\; B_r^X(a) \subset G$.
		
		$\implies B_r^Y(a) = B_r^X(a) \cap Y \subset G \cap Y = A$
		
		$\implies a$ -- внутренняя точка $\implies A$ -- открыто в $Y$.
		
		\item $A$ -- замкнуто в $Y \iff Y\setminus A$ -- открыто в $Y$
		
		$\iff \exists G$ -- открыто в $X$, т.ч. $Y\setminus A = G\cap Y$
		
		$A = (X\setminus G) \cap Y$.
		
		И положим $F := X\setminus G$.
		
		И все получилось.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}\slashns
	
	$X = \R \;\; Y = [0,2)$
	
	$[0,1)$ -- открыто в $Y$.
	
	$B^Y_r(0) = [0,r)$ при маленьких $r$.
	
	$[1,2)$ -- замкнуто в $Y$.
	
	$[0,1) = (-1, 1) \cap [0,2)$
	
	$[1,2) = [1,2] \cap [0,2)$
\end{example}